---
puppeteer:
    pdf:
        format: A4
        displayHeaderFooter: true
        margin:
            top: .7cm
            right: .7cm
            bottom: .9cm
            left: .7cm
    imagen:
        quality: 100
        fullPage: true
---
<br/>
<br/>
<br/>

**Orientações gerais**{class=titulo_capa}

![](../logo-mqa.jpg)

**Condução de Estudos Bíblicos**{class=titulo_capa}

<br/>

[[toc]]

# Seção 1

## Orientações gerais para prospecção de interessados e condução de Estudos Bíblicos nas casas

Estas são orientações para guiarem os missionários de forma a que tenham maior êxito na abordagem das pessoas em suas casas ou na rua, visando angariarem estudos bíblicos.

**1 - Apresentação**

Recomendação bíblica:

_“O enfeite delas não seja o exterior, no frisado dos cabelos, no uso de jóias de ouro, na compostura dos vestidos; Mas o homem encoberto no coração; no incorruptível traje de um espírito manso e quieto, que é precioso diante de Deus. Porque assim se adornavam também antigamente as santas mulheres que esperavam em Deus, e estavam sujeitas aos seus próprios maridos” 1 Ped. 3:3-5._

_“Não haverá traje de homem na mulher, e nem vestirá o homem roupa de mulher; porque, qualquer que faz isto, abominação é ao Senhor teu Deus.” Deuteronômio 22:_

Estejam limpos, com banho tomado, unhas cortadas e limpas (não pintadas), com cabelos penteados. Se pintados, que o seja com cores sóbrias, não extravagantes (como verde, azul, amarelo, etc.). Homens com cabelo curto e mulheres com cabelo comprido, sempre que possível (exceção se faz por motivo de doença).

Roupa limpa, de preferência social, que transmita seriedade, sobriedade e credibilidade. Mulheres: usar saia, com comprimento que permita sentar-se de frente para o interessado sem constrangimento. Não com cores muito chamativas. Não usar decotes que deixem parte dos seios a mostra quando se abaixam, nem camisas com abas que permitam ver parte dos sutiãs. Homens e mulheres, não usar roupa muito apertada, marcando o corpo.

**2 - Divisão dos voluntários**

_“Chamou a si os doze, e começou a enviá-los a dois e dois... E, saindo eles, pregavam que se arrependessem.” Marcos 6:7, 12_

Vão de dois em dois, conforme a recomendação bíblica. Nossa experiência tem mostrado que o perfil de dupla melhor sucedido compõe-se de um homem e uma mulher. Não é aconselhável formar duplas de uma mulher casada com outro homem e vice-versa.

Exceção se faz no caso de duplas de homens com mulheres idosas, que podem visitar as casas sem levantar preconceito dos vizinhos. Também podem haver duplas de duas mulheres, dois homens, e parentes, como pai e filho (ou filha), mãe e filho (ou filha), entre outras, sempre respeitando o princípio de a dupla formada não despertar, desnecessariamente, maus preconceitos dos vizinhos.

Se estiverem sozinhos, que o homem aborde homens e mulher aborde mulheres. Que a mulher não entre sozinha em casas onde há homens. Se não for possível marcar estudo com outra mulher, em sua casa, por esta razão, marque num lugar neutro, fora de casa (exemplo: banco da praça, praça de alimentação do shopping ou outro lugar público). E que os homens não entrem sozinhos em casas de mulheres que moram sozinhas. Exceção de faz no caso de mulheres muito idosas, onde a visita se faz sem constrangimento perante os vizinhos. “Faça-se tudo decentemente e com ordem.” 1 Coríntios 14:40.

**3 - Ferramentas de trabalho**

Sugere-se que cada missionário leve uma Bíblia, um caderno e duas canetas em boas condições de uso (que estejam com tinta e escrevendo). Testem-se as canetas antes de sair de casa, para evitar aborrecimentos durante o trabalho.

É bom desenharem uma tabela, no caderno, para facilitar a colocação das informações que serão coletadas no trabalho. Segue um modelo:

```
Nome Pediu oração (sim/não)
```

```
Fone / Whats App
```

```
Endereço: Rua
```

```
Endereço: Número
```

```
Data do contato:
```

**4 - Abordagem**

É recomendável que a dupla defina, antes de bater na casa, quem vai fazer a abordagem. A outra pessoa deve estar com o caderno e a caneta para fazer as anotações.

NOTA: É importante os membros da dupla revezarem-se nas tarefas, para que ambos desenvolvam e aprimorem a habilidade de fazerem o contato missionário. Quando for possível, é recomendável que mulheres abordem mulheres e homens abordem homens.

Ao encontrarem as pessoas, é bom que estejam com um sorriso natural no rosto e feição amável. Ao baterem na casa (campainha ou palmas), podem dizer, imediatamente: “bom dia (ou boa tarde, conforme o caso)”. Ao serem atendidos, que falem em voz audível, com bom volume, e em tom amigável:

- Bom dia (ou boa tarde), qual é o seu nome?

Resposta: Fulano de tal.

- Prazer, meu nome é (seu nome). Somos mensageiros de Deus da igreja do Ministério Quarto Anjo Advertência Final e estamos procurando pessoas que têm interesse em estudar a Bíblia. Você já estudou alguma vez?

Resposta: Sim (ou não / sim mas parei...).

Teria interesse de estudar?

Resposta: Sim.

Ok, então na semana que vem passamos aqui, neste horário, para fazermos o estudo. Pode ser?

NOTA: Quando conseguir o agendamento, sugere-se que imediatamente se despeçam, finalizem a conversa e partam para o próximo contato. Não dêem oportunidade para o inimigo trabalhar para fazer a pessoa desistir. Uma vez obtido o compromisso dela, é bom que se despeçam.

Voltando ao diálogo com a pessoa, se a resposta for “não” ou “deixe para mais tarde”, pode-se responder:

- Ok obrigado pela atenção. Quer que coloquemos o teu nome na nossa lista de oração?

!Se a pessoa aceitar, escrever o nome no caderno e perguntar:

- Nós também enviamos mensagens bíblicas pelo Whats App. Gostaria de receber?

!Se ela responder “sim”, anotar o número ao lado do nome. Responder:

- Ok, obrigado. Vamos estar enviando para vocês. Que Deus te abençoe!

Em seguida, anote-se o nome da rua e o número da casa ao lado do nome da pessoa, e a data do contato. Assim, caso mais tarde ela se mostre tocada pelas mensagens vocês saberão onde encontrá-la e como fazê-la lembrar-se de vocês.

# Seção 2

## Condução dos estudos bíblicos

**Preparação da Bíblia**

Sugere-se que seja feito o encadeamento dos textos que serão lidos em cada estudo planejado. Assim poderão ser facilmente acessados, sempre que necessários. Como se faz:

**Passo 1:** Na primeira página da Bíblia, anota-se o título do Estudo e o nome da primeira passagem. Exemplo:

Mensagem do Primeiro Anjo - Apocalipse 14:6, 7

**Passo 2:** Encontre a primeira passagem e, ao final dela, escreva o nome da segunda passagem.
Exemplo: Eclesiastes 12:13-14.

Ao chegar na última passagem, escreve-se, ao final dela: Fim.

**Temas de estudo, passagens e comentários sugeridos:**

## Estudo 1 - Mensagem do Primeiro Anjo: O Juízo de Deus

Texto base (ler com o interessado):

_“E vi outro anjo voar pelo meio do céu, e tinha o evangelho eterno, para o proclamar aos que habitam sobre a terra, e a toda a nação, e tribo, e língua, e povo, Dizendo com grande voz: Temei a Deus, e dai-lhe glória; porque é vinda a hora do seu juízo. E adorai aquele que fez o céu, e a terra, e o mar, e as fontes das águas.” Apocalipse 14:6, 7_

_Pontos a enfocar:_

- Deus vai julgar as ações, pensamentos e motivos de todas as pessoas
- A regra do juízo será Sua lei, contendo os Dez Mandamentos
- Diante dela, todos nos vemos condenados
- Jesus é nossa única esperança de perdão dos pecados e auxílio para obedecermos a lei
- Aceitando-O como nosso Salvador e confiando nEle, seremos aprovados no juízo

**Textos que serão lidos:**

Apoc. 14:6, 7

Eclesiastes 12:13, 14

Êxodo 20:3

Josué 7:19

Filipenses 4:

Romanos 6:

_Sugestão de comentários intercalados com as leituras na condução do estudo:_

Em toda a Bíblia existe uma só passagem na qual se diz que aquela mensagem deve chegar a todas as pessoas da Terra. Ela está em Apocalipse 14.

_Ler Apocalipse 14:6, 7._

Deus vai julgar os homens. Como nos preparamos para o juízo? O texto ensina: “temei a Deus” (Apoc. 14:7). O que é temer a Deus?

_Ler Eclesiastes 12:13, 14._

Temer a Deus é guardar os Seus mandamentos. Eles são a regra do juízo. Vamos conhecê-los agora.

_Ler Êxodo 20:3-17._

Ao conhecer os Dez Mandamentos e saber que todas as ações e pensamentos da minha vida serão julgados por eles, sei que estou em falta. O que faço? O texto ensina: “dai-Lhe glória” (Apoc. 14:7). Como damos glória a Deus?

_Ler Josué 7:19-21._

Damos glória a Deus confessando os nossos pecados. Quando o fazemos, o que Jesus faz por nós?

_Ler I João 1:9._

Em Jesus temos o perdão dos pecados. Além disso Ele também nos dá força para obedecer os Dez Mandamentos:

_Ler Filipenses 4:13._

Jesus é a nossa única esperança. Crendo e confiando nEle, seremos perdoados e fortalecidos para obedecer os Dez mandamentos. Então, seremos aprovados no juízo. E herdaremos a vida eterna: Romanos 6:

**Apelo**

Você quer aceitar a Jesus como Salvador da tua alma e confiar nEle para obedecer os mandamentos de Deus e permanecer firme, para receber, ao final, a vida eterna?

**Gancho para o próximo estudo**

Hoje estudamos sobre como nos prepararmos para sermos aprovados no juízo de Deus. No próximo estudo, trataremos de como adorá-Lo como Ele deseja. Entenderemos o que significa o próximo texto do evangelho: “ _adorai Aquele que fez o céu, e a terra, e o mar, e as fontes das águas._ ” Apocalipse 14:7.

## Estudo 2 - Mensagem do Primeiro Anjo: Adorar a Deus como Ele ensina

Texto base (ler com o interessado):

_“E adorai aquele que fez o céu, e a terra, e o mar, e as fontes das águas.” Apocalipse 14:6, 7_

_Pontos a enfocar:_

- Relembrar os pontos enfocados no Estudo 1 (pode lê-los se não decorar)
- Deus somente se agradará da adoração quando feita da forma que Ele pediu
- Há um só Deus, o Pai. Jesus é o Filho de Deus - não é Deus
- Todo o universo adora somente ao Pai e ao Filho (não ao Espírito Santo nem a trindade)
- Deus está buscando os que o adoram não somente em espírito (sinceridade), mas também em verdade (da forma que Ele pediu)
- Se O adorarmos da forma como a Bíblia ensina, Ele aceitará a nossa adoração

Textos que serão lidos:

Apocalipse 14:

Êxodo 20:10, 11

I Coríntios 8:

João 17:1, 3

João 10:30-

Apocalipse 5:

João 4:

Gênesis 4:3-

_Sugestão de comentários intercalados com as leituras na condução do estudo:_

Se você pede para alguém te trazer um copo de água e ela te traz um balde cheio de areia, você fica satisfeito? Não. Assim também Deus não fica satisfeito quando nos apresentamos diante dEle, na igreja, para adorá-Lo, e não o fazemos da forma que Ele pediu. Os homens se acostumaram a oferecer o que eles acham que Deus aceitará. Mas Ele explicou claramente em Sua Palavra como deseja ser adorado. Aprenderemos isso hoje.

_Ler Apocalipse 14:7._

Quem é o Criador de todas as coisas?

_Ler Êxodo 20:10, 11._

Deus é o Criador de todas as coisas. Quantos deuses existem? Quem é Deus?

_Ler I Coríntios 8:6._

Há um só Deus, o Pai. Jesus mesmo, quando orou ao Pai, declarou que Ele é o único Deus.

_Ler João 17:1, 3._

Jesus explicou que Ele é Filho de Deus (não é Deus).

_Ler João 10:29-36._

NOTA: Há textos mal traduzidos na Bíblia que levam as pessoas a ficarem com o entendimento confuso quanto a este tema. Mas se confiarmos no que Jesus mesmo disse, através dos textos mais claros, como lemos agora, não temos como errar o caminho. Pois Ele foi enviado do céu para nos explicar a verdade.

Voltando ao tema, vimos pela Bíblia, que há um só Deus - o Pai, e que Jesus é o Seu Filho. A quem devemos adorar então?

_Ler Apocalipse 5:13._

O universo inteiro, com exceção do nosso planeta, adora apenas ao Pai e ao Filho. Há muitos que, em sua sinceridade, adoram “Pai, Filho e espírito santo”, ou “trindade”. Mas a Bíblia não ensina a adorar o espírito santo. Somente ao Pai e ao Filho. Deus está buscando aqueles que O adorem da forma que Ele pediu.

_Ler João 4:23._

É necessário adorá-Lo não somente em espírito (que neste caso significa em sinceridade), mas também em verdade (da forma que Ele ordenou na Sua Palavra).

A Bíblia ensina claramente que, aqueles que, conhecendo a vontade de Deus, insistirem em adorá-Lo da forma errada, não serão aceitos.

_Ler Gênesis 4:3-7._


**Apelo:**

Você quer adorar a Deus e ao Seu Filho somente, da forma que Ele pediu, para que a tua adoração seja aceita por Ele?

**Gancho para o próximo estudo**

Hoje aprendemos o ensino da Palavra de Deus sobre Quem deve ser adorado. Concluímos que muitas igrejas não O estão adorando em verdade, pois adoram “Pai, Filho e espírito santo” ou “trindade”. Como Deus as vê? E o que Ele recomenda aos Seus adoradores sinceros, que agora conhecem a verdade, fazerem? Descobriremos isso no próximo estudo.

## Estudo 3 - Mensagem do Segundo Anjo: A queda das igrejas aos olhos de Deus

Texto base (ler com o interessado):

_“E outro anjo seguiu, dizendo: Caiu, caiu Babilônia, aquela grande cidade, que a todas as nações deu a beber do vinho da ira da sua fornicação.” Apocalipse 14:_

_Pontos a enfocar:_

- Babilônia é a Igreja Católica.
- Aos olhos de Deus ela caiu porque ensina doutrinas contrárias às da Sua Palavra
- São elas: 1 - a adoração falsa (Deus é um, o Pai; Jesus é o Filho de Deus. Somente Eles devem ser adorados. Mas ela ensina a adorar “Pai, Filho e espírito santo” ou trindade); 2 - a observância do dia falso de repouso (domingo em lugar do sábado)
- Além da Igreja Católica, outras igrejas caíram - todas que seguem uma ou mais de suas doutrinas erradas
- Deus quer que Seus filhos abandonem as igrejas caídas e unam-se a Sua igreja, que guarda os Seus mandamentos pela fé de Jesus (Ministério Quarto Anjo Advertência Final)

**Textos que serão lidos:**

Apocalipse 14:

Apocalipse 17:3-

Efésios 5:

Êxodo 20:

I Coríntios 8:

João 10:30-

Apocalipse 5:

Êxodo 20:8-

Apocalipse 18:1-

_Sugestão de comentários intercalados com as leituras na condução do estudo:_

O anjo anunciou a queda de Babilônia. Para entendermos a mensagem, precisamos compreender quem é Babilônia. Ela é apresentada em Apocalipse 17:3-6.

_Ler Apocalipse 17:3-6._

Babilônia é apresentada como uma mulher simbólica. O que “mulher” representa na Bíblia?

_Ler Efésios 5:25._

Babilônia representa uma igreja, cujos templos são adornados com ouro, prata e pedras preciosas; cujos sacerdotes se vestem em tons de vermelho (escarlata) e roxo (púrpura); e que no ritual com culto erguem um cálice de ouro. Além disso, ela se diz “mãe” das outras igrejas, e sua história registra o martírio de milhões de pessoas, mortas por não concordarem com suas doutrinas, acusadas de hereges. Somente uma igreja tem características que coincidem com esta descrição: a Igreja Católica. Ela é a Babilônia. Deus anuncia Sua queda porque ela se desviou da Sua vontade. A Bíblia ensina que há um só Deus, o Pai:

_Ler I Coríntios 8:6._

E Jesus é o Filho de Deus (não é Deus):

_Ler João 10:29-36._

A igreja católica, contrariando a Bíblia, instituiu a crença em. “Deus Pai, deus Filho e deus espírito santo”, ou “trindade”. A Bíblia mostra que somente Deus e Seu Filho Jesus devem ser adorados:

_Ler Apocalipse 5:13._

Mas a igreja católica ordena adorarem “Pai, Filho e espírito santo”. Além disso, ela ensina um dia de repouso falso. A Bíblia ensina a guardarmos o sábado como dia de repouso e adoração:

_Ler Êxodo 20:8-11._

Mas igreja católica, contrariando a vontade de Deus, ensina a guardar o domingo. Portanto, aos olhos de Deus, ela caiu, porque está ensinando o povo a fazer o contrário do que Ele pediu. Mas ela não é a única. O texto de Apocalipse 14:8 apresenta a palavra “caiu” duas vezes. Isso mostra que outras igrejas também caíram. Todas as que ensinam a doutrina da trindade ou da guarda do domingo como dia de repouso, caíram também. E o que devemos nós, os sinceros, fazer, quando descobrimos isso?

_Ler Êxodo 18:1-5._

Deus quer que saiamos das igrejas caídas e nos unamos a Sua igreja na Terra, a que está guardando os mandamentos de Deus pela fé de Jesus e ensinando a verdade. Ela é o Ministério Quarto Anjo - Advertência Final.

**Apelo:**

Você quer obedecer a Deus, abandonar as igrejas caídas e unir-se a Sua igreja, o Ministério Quarto Anjo - Advertência Final?

**Gancho para o próximo estudo**

Hoje aprendemos que as igrejas caíram porque se desviaram dos ensinos da Palavra de Deus e estão conduzindo o povo a desobedecer Sua vontade. No próximo estudo, vamos descobrir quem é a besta do Apocalipse, qual é a sua marca e o que fazer para não recebê-la.

## Estudo 4 - Mensagem do Terceiro Anjo: Quem é a besta, qual é a sua marca e como evitá-la

Texto base (ler com o interessado):

_“E seguiu-os o terceiro anjo, dizendo com grande voz: Se alguém adorar a besta, e a sua imagem, e receber o sinal na sua testa, ou na sua mão, também este beberá do vinho da ira de Deus, que se deitou, não misturado, no cálice da Sua ira; e será atormentado com fogo e enxofre diante dos santos anjos e diante do Cordeiro. E a fumaça do seu tormento sobe para todo o sempre; e não têm repouso nem de dia nem de noite os que adoram a besta e a sua imagem, e aquele que receber o sinal do seu nome. Aqui está a paciência dos santos; aqui estão os que guardam os mandamentos de Deus e a fé de Jesus.” Apocalipse 14:9-11._

_Pontos a enfocar:_

- Os adoradores da besta e da sua imagem receberão dois castigos: 1 - Deus derramará as sete pragas sobre eles; 2 - serão queimados no lago de fogo e morrerão para sempre
- A besta é o papado
- Sua marca de autoridade, dita pela própria igreja, é a mudança do dia de repouso, do sábado do quarto mandamento de Deus, para o domingo.
- Em contraste, o sinal, ou selo de Deus, é o sábado do quarto mandamento
- Quem, após ser ensinado que o sábado é o dia de repouso, insiste em guardar o domingo, está se encaminhando para receber a marca da besta
- Os que guardarem os mandamentos serão o Seu povo; não receberão o sinal da besta
- É possível guardar os mandamentos pela fé de Jesus

**Textos que serão lidos:**

Apocalipse 14:9-

Apocalipse 15:

Apocalipse 16:17, 19, 21

Hebreus 9:

2 Coríntios 5:

Apocalipse 20:11-

Malaquias 4:1, 3

Obadias 1:

Apocalipse 13:4, 7

Ezequiel 20:12, 20

Apocalipse 14:

Apocalipse 9:3, 4

Romanos 1:

Filipenses 4:

Apocalipse 2:

_Sugestão de comentários intercalados com as leituras na condução do estudo:_

O terceiro anjo entregou a mais terrível ameaça apresentada aos homens. Os adoradores da besta receberão dois castigos: primeiro, beberão o cálice da ira de Deus; e, mais tarde, serão queimados no lago de fogo. A ira de Deus será cumprida nas sete últimas pragas, os juízos mais terríveis já vistos, os quais Ele ordenará que sejam derramados sobre os homens ímpios:

_Ler Apocalipse 15:1._

Especificamente na sétima praga, Deus derramará o cálice da indignação da Sua ira sobre os ímpios:

_Ler Apocalipse 16:17, 19, 21._

Cairão do céu pedras do peso de um talento. Um talento corresponde a 34 quilos. Elas cairão sobre os adoradores da besta, em retribuição da sua maldade praticada, causando grande sofrimento e morte.

O segundo castigo que os adoradores da besta sofrerão será o serem lançados no lago de fogo. Esta é a pena final.

_Ler Hebreus 9:27 e 2 Coríntios 5:10._

Eles serão ressuscitados para receber a sentença de morte, do próprio Cristo, no juízo final.

_Ler Apocalipse 20:11-15._

Os adoradores da besta, que receberem a sua marca, não terão seu nome escrito no livro da vida. Por isso, pagarão pela maldade que praticaram. A pena é serem queimados no lago de fogo. Mas não o serão para sempre. Depois de sofrerem proporcionalmente aos seu pecados, “segundo as suas obras”, morrerão e se converterão em cinzas.

_Ler Malaquias 4:1, 3._

Então os ímpios deixarão de existir para sempre:

_Ler Obadias 1:16._

Para evitarmos os dois castigos, devemos saber quem é a besta e qual é o seu sinal, para podermos evitá-lo. Vamos descobrir quem ela é:

_Ler Apocalipse 13:4, 7._

Ela é adorada; portanto é um líder religioso. Tinha autoridade sobre as nações, e também para perseguir e matar aqueles que liam a Bíblia e a obedeciam. O papado, na idade média, corresponde a esta descrição. Era venerado pelo povo, coroava os reis da Europa e tinha autoridade sobre eles, e ordenava a perseguição e a morte dos dissidentes das suas doutrinas. Na época do seu auge, carregar uma página da Bíblia escondida na roupa era considerado crime, punido com a morte.

A marca da besta é a marca de autoridade do papa. A própria igreja católica afirma:

_"O Domingo é a nossa marca de autoridade... A Igreja (de Roma) está acima da Bíblia; e esta transferência da observância do Sábado para o Domingo é a prova desse fato." (The Catholic Record of London, Ontario, Sept. 1, 1923)_

A observância do sábado, conforme o quarto mandamento da lei divina, é o sinal, ou o selo de Deus, aplicado sobre o Seu povo:

_Ler Ezequiel 20:12, 20._

Aquele que, depois de ter o conhecimento da vontade de Deus, pelo mandamento do sábado, insistir em guardar o domingo estabelecido pelo papa, caminha para receber a marca da besta e os castigos anunciados pelo terceiro anjo. Os guardadores do mandamento do sábado, por outro lado, serão reconhecidos como o povo de Deus e por Ele protegidos:

_Ler Apocalipse 14:12 e Apocalipse 9:3, 4._

É possível obedecer os mandamentos de Deus, incluindo o do sábado. Crendo em Jesus Cristo, nosso Salvador e Ajudador, seremos fortalecidos para evitar a marca da besta e praticar a justiça:

_Ler Romanos 1:_

Chegará o tempo em que tentarão nos persuadir a receber a marca da besta, e seremos até mesmo pressionados a recebê-la. Mas podemos resistir às tentações do maligno e permanecer firmes na obediência, confiando em Cristo:

_Ler Filipenses 4:_

Aqueles que forem fieis até o fim receberão a vida eterna:

_Ler Apocalipse 2:_

**Apelo:**

Você se apegará a Cristo para guardar o Seu santo sábado e permanecer firme na obediência aos mandamentos de Deus, independente do que venha a acontecer?

**Gancho para o próximo estudo**

Hoje descobrimos quem é a besta, como evitar receber a sua marca e herdar a vida eterna. Também vimos que os guardadores do sábado receberão o sinal de proteção de Deus. No próximo estudo, aprenderemos como guardar o sábado da maneira que Ele ensina em Sua palavra.

## Estudo 5 - Como guardar o Sábado, o dia do Senhor

Texto base (ler com o interessado)

_“Lembra-te do dia do sábado, para o santificar. Seis dias trabalharás, e farás toda a tua obra. Mas o sétimo dia é o sábado do Senhor teu Deus; não farás nenhuma obra, nem tu, nem teu filho, nem tua filha, nem o teu servo, nem a tua serva, nem o teu animal, nem o teu estrangeiro, que está dentro das tuas portas. Porque em seis dias fez o Senhor os céus e a terra, o mar e tudo que neles há, e ao sétimo dia descansou; portanto abençoou o Senhor o dia do sábado, e o santificou.” Êxodo 20:8-11._

_Pontos a enfocar:_

- O mandamento nos ordena a, no sábado, não devemos realizar nenhuma obra.
- Também ordena que não seja realizada nenhuma obra, por outras pessoas, dentro da nossa casa e das nossas propriedades, sejam moradores ou hóspedes.
- Exceção se faz às obras que Cristo fez e aprovou fazer no sábado. Essas devemos fazer.
- As obras que Cristo realizou e aprovou, no sábado, são as destinadas a aliviar o sofrimento das pessoas.
- Portanto, podemos trabalhar para aliviar o sofrimento das pessoas no sábado, mas não devemos trabalhar em proveito próprio, para buscar o nosso pão, neste dia.
- Jesus nos deu o exemplo de que, aos sábados, devemos cultuar a Deus e ensinar as verdades da Bíblia aos que não as conhecem.
- O sábado bíblico se inicia no pôr do sol da sexta feira e termina no pôr do sol do sábado.

**Textos que serão lidos:**

Êxodo 20:8-

Marcos 2:23-

Marcos 3:1-

Isaías 58:13, 14

Lucas 4:16-

Levítico 23:

Êxodo 16:21-

Ezequiel 20:

_Sugestão de comentários intercalados com as leituras na condução do estudo:_

O mandamento de Deus estabelece qual é o dia santificado e também indica como guardá-lo.

_Ler Êxodo 20:8-11._

Deus ordenou que não realizemos nenhuma obra no sábado. Especialmente em nossa casa e nas nossas propriedades não deve ser realizado trabalho, nem por nós nem pelos que lá estiverem. Exceção se faz se não temos a posse da casa - por exemplo, a casa é alugada (neste caso sua posse temporária é do locador), ou se moramos na casa de alguém que não tem esta fé.

Nada que poderia ser feito nos demais seis dias da semana deve ser deixado para fazer neste dia. Mas existe uma classe de obras que podem e devem ser feitas no sábado: as que Jesus Cristo realizou. São aquelas que se destinam a aliviar o sofrimento das pessoas.

_Ler Marcos 2:23-28 Marcos 3:1-5._

Os discípulos de Jesus que colheram algumas espigas no campo para matar a sua fome, enquanto caminhavam, foram inocentados por Ele. Ele também curou o doente no dia de sábado, dentro da igreja, mostrando assim que as obras de amor e misericórdia estão em harmonia com a observância do dia sagrado.

Mas há uma classe de obras que não se deve fazer neste dia: aquelas que objetivam o proveito próprio, o que é do nosso interesse.

_Ler Isaías 58:13, 14._

No sábado, devemos deixar de seguir nossos caminhos, falar nossas palavras ou fazer nossa própria vontade. Portanto, não é dia para as crianças brincarem, nem para assistirmos os programas de televisão ou vídeos do nosso interesse, praticar esportes, sair para comer fora ou se envolver em outras atividades que sejam apenas para nosso entretenimento ou ganha pão. Mesmo as atividades relacionadas a obra de Deus, que poderiam ser feitas em outro dia, não devem ser conduzidas no sábado. Nesta classe inclui-se o publicar redigir, corrigir e publicar materiais, pagar contas do ministério, construir o edifício da igreja e outras de mesma natureza. Jesus nos dá exemplo de quais obras, relacionadas com a obra de Deus, podem ser realizadas no sábado:

_Ler Lucas 4:16-_

Podemos cultuar a Deus e ensinar as verdades da Sua Palavra neste dia. A Bíblia ensina também qual é o horário de início e término do santo sábado:

_Ler Levítico 23:_

O sábado deve ser guardado iniciando no pôr do sol da sexta e terminando no pôr do sol do sábado. Para isso deve haver uma preparação prévia, para que as coisas estejam em ordem ao iniciar-se o sábado:

_Ler Êxodo 16:21-_

Antes do sábado, até a sexta feira, devem ser feitos os preparativos, como comprar comida, cozinhar as refeições para o sábado, limpar a casa, lavar e passar as roupas que serão usadas no sábado, em especial durante o culto, e guardar os objetos. Quem tem funcionários, deve dispensá-los a tempo de poderem guardar o sábado, se desejarem fazê-lo. Portanto, seria desejável, sendo possível, que eles fossem dispensados até o meio dia da sexta feira.

Deus prometeu àqueles que forem fiéis na observância do santo sábado, dar-lhes uma revelação especial de Si mesmo.

_Ler Ezequiel 20:_

Os guardadores do sábado terão um conhecimento especial do caráter de Deus. “Saberão que Ele é SENHOR que os santifica”. Ou seja, serão santificados por Deus.

**Apelo:**

Você deseja se preparar para guardar o santo sábado do Senhor já a partir da próxima semana e receber a bênção da santificação que Ele prometeu?

**Gancho para o próximo estudo**

Hoje aprendemos como Deus deseja que guardemos o sábado. No próximo estudo conheceremos onde Jesus está agora, e o que Ele está fazendo em nosso favor. Saberemos como as bênçãos prometidas chegam até nós.

## Estudo 6 - A obra de Jesus Cristo em nosso favor, no santuário celestial

Texto base (ler com o interessado):

_“Ora, a suma do que temos dito é que temos um Sumo Sacerdote tal, que está assentado nos céus à_

_destra do trono da majestade, Ministro do santuário, e do verdadeiro tabernáculo, o qual o Senhor fundou, e não o homem.” Hebreus 8:1, 2._

_Pontos a enfocar:_

- Após ressuscitar e ascender ao céu, Jesus foi consagrado, por Deus, como Sumo Sacerdote, para ministrar em nosso favor
- Este ministério consiste na obra de intercessão por nós, obtendo o perdão para os que confessam os seus pecados e o poder para auxiliá-los a prestar obediência aos Dez Mandamentos
- Ele era prefigurado pelas ordenanças do santuário hebreu, dadas pelo céu a Moisés
- No santuário da terra, a cada dia os adoradores confessavam seus pecados e manifestavam fé no sacrifício vindouro de Cristo, mediante o sacrifício de animais. Então, o sacerdote realizava a cerimônia de transferência do pecado para o santuário. Assim também Cristo ascendeu ao céu e iniciou um trabalho contínuo, apresentando a fé dos adoradores, obtendo para eles perdão e poder para habilitá-los a obedecer os dez mandamentos, e escrevendo o perdão ao lado dos registros dos seus livros
- No santuário típico, no último dia do ano, era realizada uma cerimônia de purificação dos pecados, denominada expiação, na qual os pecados eram apagados do santuário. Da mesma forma, a última obra de Cristo no santuário, antes de voltar a Terra para buscar Seu povo fiel, será a expiação do santuário celestial

**Textos que serão lidos:**

Hebreus 8:1, 2; Hebreus 5:5-

Romanos 8:26, 34; I João 1:

Hebreus 8:

Hebreus 9:1-

Levítico 4:13-17, 20

I Timóteo 2:5; Colossenses 3:

Hebreus 9:6

Levítico 16:29, 30, 32-34

_Sugestão de comentários intercalados com as leituras na condução do estudo:_

Jesus veio a esta Terra para nos ensinar como viver de forma justa, obedecendo os Dez Mandamentos do Pai, e para morrer para pagar a dívida dos nossos pecados. Em seguida, ressuscitou e foi ao céu para continuar trabalhando pela salvação das nossas almas. Ele foi consagrado, por Deus, como Sumo Sacerdote, para ministrar em nosso favor.

_Ler Hebreus 8:1, 2; Hebreus 5:5-10._

Seu ministério consiste na obra de intercessão por nós e em nós.

_Ler Romanos 8:26, 34; I João 1:9._

Ele intercede no nosso coração nos convidando ao arrependimento. Então, quando confessamos nossos pecados, Ele intercede junto a Deus, e obtém para nós perdão e purificação. A purificação envolve nos dar poder para obedecermos e não repetirmos o mesmo erro. A obra do ministério de Cristo como Sacerdote, no santuário do céu, era prefigurada pelas ordenanças do santuário dadas por Deus a Moisés.

_Ler Hebreus 8:5._

Portanto, podemos entender com maior profundidade a obra de Cristo como Sacerdote a partir do estudo do santuário hebreu. O apóstolo Paulo apresenta sua estrutura, na carta aos Hebreus:

_Ler Hebreus 9:1-5._

O santuário possuía dois cômodos. O primeiro, mais externo, era denominado “lugar santo”. Nele ficavam três móveis: um candelabro de ouro contendo sete braços, com sete lâmpadas, uma mesa que continha doze pães sem fermento, representando as doze tribos de Israel, denominados pães da proposição, ou da presença, e um altar, que ficava posicionado junto a cortina que dividia o lugar santo do cômodo mais interno, onde o sacerdote oferecia incenso, o qual representava a justiça de Cristo, a qual subia junto com as orações do povo para que elas fossem aceitas por Deus (Apoc. 8:3, 4). O compartimento mais interior era chamado “santíssimo”. As portas dos compartimentos eram feitas por cortinas, denominadas “véus”. O primeiro véu separava o lugar santo da área externa, chamada átrio, e o segundo véu ficava separava o lugar santo do santíssimo. As ordenanças do santuário foram registradas especialmente nos livros de Êxodo e Levítico. Neles o trabalho do sacerdote também é explicado.

_Ler Levítico 4:13-17, 20._

Quando alguém pecasse, o pai de família deveria levar um animal sem defeito até o santuário. Ali o sacerdote explicava que aquele animal representava o Messias, o Filho de Deus, que viria e daria a Sua vida por nós. Então, o pecador adorador colocava a mão sobre o animal, confessando o seu pecado. Em seguida, recebida uma faca, e expressava fé no sacrifício vindouro, degolando o animal. O sacerdote coletada um pouco do sangue numa vasilha, o levava para dentro do santuário e o aspergia (espirrava) sobre o segundo véu, o qual dividia o lugar santo do lugar santíssimo. Por meio desta cerimônia representava-se a transferência de pecado. Quando o pecador confessava o pecado sobre o animal, o pecado era simbolicamente transferido para ele. Então, o sacerdote levava o seu sangue e o espirrava na cortina. Desta forma, entendia-se que o pecado ficava registrado no santuário. O único homem habilitado para a realização desta obra era o sacerdote. Assim também _Jesus Cristo é o único intercessor_ consagrado por Deus para atuar em nosso favor. O único mediante o qual obtemos qualquer bênção do céu.

_Ler I Timóteo 2:5; Colossenses 3:17._

O apóstolo Paulo ensinou que esta obra de intercessão em favor do povo continuava todos os dias.

_Ler Hebreus 9:6._

Assim sendo, o santuário ia acumulando o registro dos pecados dos adoradores. Era necessário, portanto, que, em algum momento, o santuário fosse purificado dos pecados. Deus determinou que isso deveria ser feito ao final do ano religioso.

_Ler Levítico 16:29, 30, 32-34._

Esta obra era realizada no décimo dia do sétimo mês, o qual era considerado o último do ano religioso. Neste dia, denominado dia da expiação, não somente o santuário, mas o povo que participava da cerimônia era considerado definitivamente limpo de todos os pecados. Assim também, a última obra de Cristo antes de voltar à Terra será a de realizar a expiação, a purificação do santuário. Uma vez concluída, Ele voltará à Terra para buscar Seu povo fiel e obediente. Estudaremos isso com mais detalhes na lição número 8 (estamos na 6).

Conclui-se, portanto que, desde a ascensão de Cristo ao céu até ao fim do tempo Ele é o único responsável pelos trabalhos em prol da purificação dos nossos pecados.

**Apelo:**


Sabendo que Jesus Cristo está, hoje, intercedendo pelas nossas almas no céu, e é o único consagrado por Deus para isso, deseja confiar somente nEle, e nenhum outro, como teu intercessor junto a Deus?

**Gancho para o próximo estudo**

Aprendemos que Jesus está realizando a intercessão por nós, no santuário, e que Sua última obra seria realizar a expiação, ou purificação, apagando os registros dos pecados no céu. Quando Ele começaria esta obra? Será que já a iniciou? Descobriremos isso no próximo estudo.

## Estudo 7 - Quando Cristo inicia a expiação: a profecia das 2300 tardes e manhãs

Texto base (ler com o interessado):

_“E ele me disse: Até duas mil e trezentas tardes e manhãs; e o santuário será purificado.” Daniel 8:14._

_Pontos a enfocar:_

- No santuário típico, no último dia do ano, era realizada uma cerimônia de purificação dos pecados, denominada expiação, na qual os pecados eram apagados do santuário. Da mesma forma, a última obra de Cristo no santuário, antes de voltar a Terra para buscar Seu povo fiel, será a expiação do santuário celestial
- A Bíblia aponta o tempo no qual se iniciaria esta obra no céu na profecia relatada em Daniel 8:14
- 2300 tardes e manhãs equivalem a 2300 dias, os quais em profecia também podem significar anos. Este é o caso aqui.
- A explicação da profecia é encontrada, não no capítulo 8, mas em Daniel 9 (versos 24-27).
- O ponto de partida da contagem, apontado pelo anjo, seria o decreto para restaurar e edificar Jerusalém. Ele foi expedido por Artaxerxes, rei da Pérsia, e entrou em vigor em 457a.C.
- Desde então, 70 semanas proféticas, ou 490 anos, foram dados como tempo de oportunidade para o povo Judeu aceitar a aliança de Deus feita por meio de Jesus, o Cristo
- Na última semana (últimos 7 anos), Jesus, o Messias, foi ungido, cumprindo a profecia
- Na metade da semana, no ano 31d.C., Jesus foi morto. Então uma mão invisível rasgou o véu do templo e Deus cessou de aceitar os sacrifícios e as cerimônias do santuário hebreu
- Ao final da semana, o povo Judeu matou Estêvão e expulsou de Jerusalém os pregadores do evangelho, finalizando o período de oportunidade dado por Deus a eles como um povo (por sua própria escolha). Então, o evangelho foi pregado a todo o mundo
- Assim como o profetizado sobre as 70 semanas se cumpriu perfeitamente, também se cumpriria o evento predito ao fim do período. Portanto, ao fim dos 2300 anos, em 1844 (em 22 de outubro), Jesus iniciou a purificação do santuário no céu.

**Textos que serão lidos:**

Daniel 8:14

Gênesis 1:5

Números 14:34

Daniel 9:20-27

Esdras 7:13-16, 20

Esdras 7:25,26

Mateus 3:16

Mateus 27:50, 51

Daniel 9:27

Atos 7:55-60; 8:1, 4.

_Sugestão de comentários intercalados com as leituras na condução do estudo:_

No santuário típico, no último dia do ano, era realizada uma cerimônia de purificação dos pecados, denominada expiação, na qual os pecados eram apagados do santuário. Da mesma forma, a última obra de Cristo no santuário, antes de voltar a Terra para buscar Seu povo fiel, será a expiação do santuário. A Bíblia aponta o tempo no qual se iniciaria esta obra, na profecia relatada em Daniel 8:14.

_Ler Daniel 8:14._

A expressão “tardes e manhãs” revela um período de tempo - 1 dia.

_Ler Gênesis 1:5._

Na linguagem divina, um dia pode representar um ano.

_Ler Números 14:34._

Assim, as 2300 tardes e manhãs equivalem a 2300 dias, que em profecia também podem significar anos. Este é o caso, no cumprimento passado desta profecia*. Portanto, tratam- se de 2300 anos. Isso será confirmado na sequência do estudo. (* - Haverá um novo cumprimento dos 2300 dias, desta vez dias literais, em nossos dias, mas esse não será abordado neste estudo).

Daniel não recebeu a explicação da profecia no dia em que o anjo a proferiu. Ela foi entregue um tempo mais tarde, quando ele estava orando pelo povo, como relatado em Daniel capítulo 9.

_- Ler Daniel 9:20-27._

O ponto de partida da contagem, apontado pelo anjo, seria o decreto para restaurar e para edificar Jerusalém. Ele foi expedido por Artaxerxes, rei da Pérsia.

_- Ler Esdras 7:13-16, 20._

O decreto contém a ordem para reedificar parte de Jerusalém - neste caso, o templo. Também ordenava restaurar o governo autônomo.

_- Ler Esdras 7:25,26._

Note que Esdras recebeu autoridade para construir o templo e também para governar, podendo até mesmo para aplicar a pena de morte, agindo segundo a lei de Deus. Portanto, o decreto, além de ordenar a reedificação, também determinava a restauração do governo autônomo em Jerusalém, cumprindo a profecia. Segundo a história, o mesmo entrou em vigor em 457a.C. Portanto, esse é o ano de início da contagem dos 2300 anos. Desde então, 70 semanas proféticas foram dadas como tempo de oportunidade para o povo Judeu aceitar a aliança de Deus feita por Jesus. Considerando que cada semana tem 7 dias, 70 semanas equivalem a 490 anos (70 x 7 = 490).

Ao explicar a profecia, o anjo disse que “até ao Ungido, haverá sete semanas e sessenta e duas semanas” (Daniel 9:25 - Tradução Almeida Revista e Atualizada). Ou seja, contam- se 62 + 7 semanas, totalizando 69 semanas. Considerando que a semana tem 7 dias, temos um total de 69 x 7 = 483 anos. Passariam 483 anos e então o Messias seria Ungido. Contando, a partir de 457 a.C., 483 anos, chegamos ao ano 27d.C. Neste ano, Jesus foi batizado, sendo ungido com o Espírito Santo, conforme profetizado:

_- Ler Mateus 3:16._

Sugerimos apresentar o gráfico abaixo para os participantes:

Jesus foi Decreto de batizado com o Artaxerxes 70 semanas (483 anos) Espírito Santo

```
|------------------------------------------------------------------|
457a.C                                                          27d.C.
```

Note-se que, ao fazer a conta de 483 anos menos o ano de início da contagem (457a.C.), temos como resultado 26. Ocorre que, na contagem de datas, não existe o ano 0 (zero). Contavam-se 3a.C., 2a.C., 1a.C. e em seguida 1d.C.. Assim, chegamos a 27a.C. em lugar de 26.

O anjo disse que, na metade da última semana, o Messias faria cessar o sacrifício e a oferta de manjares. Meia semana equivale a três dias e meio. Como, no cumprimento passado desta profecia, os dias equivalem a anos, se somamos 3,5 anos ao ano 27d.C chegamos a 31d.C. Neste ano, Jesus foi morto. Então, uma mão invisível rasgou o véu do templo.

_Ler Mateus 27:50, 51._

Neste véu era aspergido o sangue dos animais sacrificados segundo o cerimonial do santuário hebreu. Ao rasgá-lo, Deus mostrou que não mais aceitaria os sacrifícios de animais, uma vez que o verdadeiro sacrifício o qual aqueles prefiguravam, o do Seu Filho, fora realizado.

O anjo dissera que setenta semanas, ou 490 anos, foram separados para o povo Judeu. Este era o período de oportunidade para que eles aceitassem a aliança proposta com Deus por meio de Jesus. Aproximando-se o final do período, na última semana (últimos 7 anos), Deus enviaria o último convite de misericórdia para a nação.

_Ler Daniel 9:27._

Desde que Jesus foi batizado com o Espírito Santo, até Sua morte na cruz, decorreram-se três anos e meio. Os judeus não aproveitaram sua oportunidade, antes, mataram o Filho de Deus. Como maravilhoso sinal da misericórdia divina, Deus ainda lhes deu outros três anos e meio, apresentando novamente o convite - desta vez através da pregação dos apóstolos. Contudo, ao final do tempo, no ano 34d.C., os líderes da nação mataram Estêvão e expulsaram de Jerusalém os pregadores do evangelho.

_Ler Atos 7:55-60; 8:1, 4._

Assim, seu tempo de oportunidade acabou porque a nação rejeitou definitivamente a oferta de perdão dos pecados por meio do Filho de Deus, o Senhor Jesus Cristo. Esse não foi um ato arbitrário de Deus, mas a constatação de uma decisão tomada por eles mesmos, antevista por Deus e predita na forma de uma profecia.

Mostrar o gráfico para os participantes:

Jesus foi Decreto de batizado com o Morte de Morte de Artaxerxes 70 semanas (483 anos) Espírito Santo Cristo Estêvão
```

|-------------------------------------------------------|----------------------|------------------|
457a.C                                               27d.C.                 31d.C.              34d.C
```

Uma vez que o profetizado sobre as 70 semanas se cumpriu perfeitamente, temos segurança de que também se cumpriria o evento predito ao fim do período. As 70 semanas correspondem aos 490 anos iniciais da contagem dos 2300 anos. Sendo assim, faltavam 1810 anos para terminar o período (2300 - 490 = 1810).

Portanto, ao fim dos 2300 anos, em 1844, Jesus iniciou a purificação do santuário no céu. Isso foi na data de 22 de outubro.

Mostrar o gráfico para os participantes:

Jesus foi Decreto de batizado com o Morte de Morte de Purificação Artaxerxes 70 semanas (483 anos) Espírito Santo Cristo Estêvão do santuário

```
|-------------------------------------------------------|----------------------|----------------|--------------|
457a.C                                                27d.C.                 31d.C.           34d.C.        1844d.C
```

No estudo anterior, vimos que o Sumo Sacerdote atravessava o segundo véu do santuário e entrava no lugar santíssimo para realizar a obra de expiação. Em 1844d.C., Jesus, nosso verdadeiro Sumo-Sacerdote, entrou no lugar santíssimo do santuário celestial e começou a realizar esta obra. Ela é o último ato que Ele realiza antes de voltar à Terra e buscar Seu povo fiel. Vemos, portanto, que falta muito pouco tempo para o Seu retorno. Por isso, devemos estar preparados.

**Apelo:**

Sabendo que Jesus Cristo está realizando a última obra antes de voltar a Terra e buscar Seu povo, deseja preparar-se, para estar pronto quando Ele vier?

**Gancho para o próximo estudo**

Aprendemos que Jesus está realizando a obra de expiação, ou purificação dos pecados, no céu, a qual é a última antes de Ele retornar à Terra. Como podemos cooperar com Ele, e estar prontos para o Seu aparecimento? Trataremos disso no próximo estudo.

## Estudo 8 - A expiação - a última obra de Cristo no santuário celestial

Texto base (ler com o interessado):

_“Mas, aos dez deste mês sétimo, será o Dia da Expiação; tereis santa convocação, e afligireis a_

_vossa alma, e oferecereis oferta queimada ao Senhor. E, naquele mesmo dia, nenhuma obra fareis, porque é o Dia da Expiação, para fazer expiação por vós perante o Senhor, vosso Deus. Porque toda alma que, naquele mesmo dia, se não afligir será extirpada do Seu povo.” Levítico 23:27-29_

_Pontos a enfocar:_

- No dia da expiação todos afligiam suas almas para que pudessem receber o benefício da obra de purificação do santuário - ter os seus pecados apagados
- Assim também hoje devemos cooperar com Cristo enquanto Ele realiza a expiação no santuário celestial
- A purificação dos pecados inicia-se pela investigação nos livros onde nossos pecados são registrados
- Jesus verifica se nos arrependemos de todos os nossos pecados e os confessamos. Caso sim, os apaga. Caso haja pecados para os quais não houve arrependimento e confissão, eles não serão apagados e o indivíduo pagará por eles
- Os casos de todos os que já entraram para o serviço de Cristo são examinados. Nomes são aceitos e nomes são rejeitados. O caso dos ímpios será considerado após a vinda de Cristo, durante os mil anos.

**Textos que serão lidos:**

Levítico 23:27-29

Levítico 16:30, 32, 33

Daniel 7:9, 10

Malaquias 3:16

Apocalipse 21:27

I João 1:9

Apocalipse 3:5

Êxodo 32:33

Salmos 69:28

João 3:18

Romanos 2:12-16

Apocalipse 20:4-6

Isaías 54:17

I Coríntios 6:3

Apocalipse 14: 7, 12

_Sugestão de comentários intercalados com as leituras na condução do estudo:_

A expiação, ou purificação dos pecados, é a última obra que Cristo realiza no santuário celestial antes de voltar à Terra para buscar Seu povo fiel e obediente. Precisamos aprender como cooperar com Cristo enquanto na Terra, para estarmos preparados para o Seu aparecimento. Aprenderemos isso hoje.

_Ler Levítico 23:27-29._

No dia da expiação todos afligiam suas almas, para que pudessem receber o benefício da obra de purificação do santuário. Realizavam um exame de consciência, buscando assegurar-se de que todos os seus pecados tinham sido antecipadamente confessados, durante o ano. Neste dia, o santuário e o povo eram purificados dos seus pecados.

_Ler Levítico 16:30, 32, 33._

Cumprindo o prefigurado neste cerimonial, Cristo realiza, agora, a purificação dos pecados do Seu povo no santuário do Céu. Para isso, avalia o registros dos homens para verificar quem tem o direito de receber os benefícios da expiação.

_Ler Daniel 7:9, 10._

Cada pessoa na Terra tem um livro de registro correspondente no Céu. Ali são anotados todos os atos, pensamentos e motivos, durante toda a sua vida. As boas obras e os pecados encontram-se fielmente registrados. Há também o livro da vida, no qual é colocado o nome de todos os que já entraram para o serviço de Cristo.

_Ler Malaquias 3:16, Apocalipse 21:27._


Cada nome passa em revista. Durante a investigação, se houve arrependimento e confissão dos pecados cometidos, e a pessoa permaneceu em obediência até o fim da sua vida, esses são apagados dos livros e seu nome permanece escrito no livro da vida.

_Ler I João 1:9, Apocalipse 3:5._

Caso haja pecados para os quais não houve arrependimento e confissão, eles não serão apagados e o indivíduo pagará por eles. Seu nome é, então, riscado do livro da vida.

_Ler Êxodo 32:33, Salmos 69:28._

Os casos de todos os que já entraram para o serviço de Cristo são examinados. Nomes são aceitos e nomes são rejeitados. Os nomes dos ímpios não são avaliados. Eles serão julgados posteriormente, após Jesus retornar a Terra, durante os mil anos.

_Ler João 3:18, Romanos 2:12-16, Apocalipse 20:4-6._

Quando Jesus voltar pela segunda vez à Terra, ressuscitará os justos mortos. Eles serão reunidos com os justos vivos e subirão para encontrarem-se com Cristo nos ares. Então, os justos passarão mil anos no céu. Sua atividade será julgar os casos dos ímpios e dos anjos caídos.

_Ler Isaías 54:17, I Coríntios 6:3._

Para assegurar a vida eterna, devemos hoje cooperar com a obra de Cristo, preparando- nos para sermos aprovados quando o livro da nossa vida passar em revista. Isso é possível mediante a obediência aos mandamentos de Deus pela fé de Jesus.

_Ler Apocalipse 14: 7, 12._

**Apelo:**

Deseja você se apegar pela fé a Cristo, confessando os seus pecados, e permanecer vigiando e orando pela tua alma, obedecendo aos mandamentos de Deus, estando assim preparado para ter os pecados apagados do teu livro e herdar a vida eterna?

**Gancho para o próximo estudo**

Hoje aprendemos como cooperar com Cristo em Sua obra e estarmos preparados para a ocasião na qual Ele realizará a investigação do livro da nossa vida. Mas temos um inimigo que não dorme - Satanás - o qual fará todo o possível para nos enganar e nos desviar da senda da obediência. No próximo estudo veremos o engano o qual ele tem usado desde o princípio, mas especialmente nestes últimos dias. Por ele, tem levado muitos para a perdição. Aprenderemos como evitar o sermos enlaçados.


## Estudo 9 - O estado dos mortos segundo a Bíblia

Texto base (ler com o interessado):

_“E ordenou o Senhor Deus ao homem, dizendo: De toda árvore do jardim comerás livremente, mas da árvore da ciência do bem e do mal, dela não comerás; porque, no dia em que dela comeres, certamente morrerás._ ” Gênesis 2:16-17.

_Pontos a enfocar:_

- Deus disse para Adão e Eva que eles morreriam se comessem do fruto proibido
- Satanás contradisse a Deus, dizendo: “certamente não morrereis”
- Os cemitérios provam que Deus tinha razão. Mas Satanás continua insistindo na mesma mentira contada para Eva
- Quando as pessoas morrem, nada sabem, não se comunicam conosco nem interferem nas nossas vidas
- Não vão imediatamente para o céu nem louvam a Deus
- A morte é um comparada a um sono. Os mortos estão em estado de inconsciência
- Satanás e seus anjos se fazem passar pelos mortos e assim comunicam-se com os homens de modo a conquistar sua confiança e enganá-los, levando-os à perdição. Portanto, não são os mortos, mas sim os demônios, que falam nos centros espíritas, mesas brancas e pretas, antros de feitiçaria e outros lugares
- Os crentes mortos serão ressuscitados por Jesus Cristo quando Ele voltar. Esta é a primeira ressurreição
- Os ímpios mortos ressuscitarão mil anos depois, para receber a sentença de condenação pelas suas obras.
- Então os ímpios serão queimados no lago de fogo, proporcionalmente às suas obras, e morrerão para sempre. Se converterão em cinzas e serão como se nunca tivessem sido.

**Textos que serão lidos:**

Gênesis 2:16, 17

Gênesis 3:1-5

Eclesiastes 9:5, 6

Isaías 38:18, 19

Gênesis 2:7

Deuteronômio 4:9

Eclesiastes 12:7

João 11:11-14

I Samuel 28:3-14

João 5:28, 29

I Tessalonicenses 4:13-17

Apocalipse 20:4-6

Isaías 54:17

Apocalipse 20:7-9; 11-15

Apocalipse 22:12

Malaquias 4:1, 3

Obadias 1:16

Hebreus 9:27

Tiago 4:14

_Sugestão de comentários intercalados com as leituras na condução do estudo:_

Hoje vamos estudar sobre o estado dos mortos. Há pessoas que tem medo de ambientes escuros, da alma penada, de passar em frente ao cemitério à noite, de fantasmas, etc. Acredita-se em muitas coisas, a maioria das quais são lendas, porque não se conhece a Palavra de Deus. O que acontece depois da morte? Para onde vão os mortos? A Bíblia revela claramente. Vamos começar lendo a advertência que Deus deu a Adão e Eva, a qual, se não obedecida, traria a morte:

_Ler Gênesis 2:16, 17._

Deus disse a Adão e Eva que, se comessem do fruto proibido, morreriam. Satanás falou o contrário:

_Ler Gênesis 3:1-5._

Os cemitérios cheios de corpos mortos provam que Deus estava certo. Mas Satanás não desistiu de insistir na primeira mentira com a qual teve êxito em enganar Eva. Contudo, os que estudarem a Bíblia sobre este tema não têm porque serem enganados. Leiamos o que a Bíblia diz sobre o estado dos mortos:

_Ler Eclesiastes 9:5, 6._

Os mortos nada sabem, não se comunicam conosco nem interferem nas nossas vidas. Pelo texto descobrimos que, quando a criança morre, não “vira anjinho e vai para o céu”.; e quando um adulto morre não “vai desta para uma melhor”, como dizem. A Bíblia afirma que os mortos não estão louvando a Deus:

_Ler Isaías 38:18, 19._

A Bíblia ensina que o homem foi feito da união do barro (pó da terra) e do poder de Deus (fôlego de vida). A esta união ela dá o nome “alma”. Alma, neste contexto, significa vida:

_Ler Gênesis 2:7; Deuteronômio 4:9._

Somando o pó da terra com o fôlego de vida fez-se uma alma vivente. Quando a pessoa morre, o corpo se decompõe e o fôlego de vida volta para Deus, que o deu. Então, a alma vivente é desfeita:

_Ler Eclesiastes 12:7._

Jesus ensinou que a morte é comparável a um sono:

_Ler João 11:11-14._

Vamos dormir à noite e, quando acordamos, pela manhã, não nos lembramos do que aconteceu. Alguém nos diz: “viu a chuva que caiu à noite”? Respondemos: não escutei nada. Assim também os mortos estão totalmente inconscientes do que se passa entre nós.

Posto que os mortos estão inconscientes e não se comunicam com os vivos, como é que pessoas afirmam terem conversado com os falecidos nos centros de espiritismo, nas mesas branca e preta e nos antros de feitiçaria? Quem é que se faz passar pelos mortos e se comunica com as pessoas? Vejamos o que a Bíblia diz:

_Ler I Samuel 28:3-14._

O profeta Samuel já estava morto e tinha sido sepultado na cidade de Ramá. Então o rei Saul foi guerrear contra os filisteus e, vendo o exército inimigo, teve medo e foi consultar a Deus. Contudo, Ele não o respondeu - isso porque Saul desde muito não obedecia o conselho do Senhor - antes, fazia a sua própria vontade. Deus não se deixa zombar, por isso não o respondeu. Posto que não obteve resposta de Deus, Saul foi buscar uma serva do diabo, uma feiticeira. E pediu que ela fizesse aparecer o morto Samuel. Após fazer seus encantamentos, ela disse ver “deuses que sobem da terra”. Ora, Deus está no céu, não embaixo da terra. Quem subiu foi o demônio a quem ela servia. Ele se fez passar pelo morto Samuel. Por isso não devemos ir a nenhum lugar onde as pessoas pretendam se comunicar com os mortos pois lá os demônios falam diretamente com as pessoas. E somos filhos e servos de Deus, não de Satanás e de seus anjos maus.

Voltando ao estado dos mortos, a Bíblia ensina que eles não permanecerão assim para sempre. Haverá ressurreição tanto dos ímpios quanto dos justos mortos:

_Ler João 5:28, 29._

Jesus ressuscitará os mortos justos, os crentes que permaneceram firmes até o fim, quando voltar pela segunda vez:!

_Ler I Tessalonicenses 4:13-17._

Jesus levará os justos para o céu (vocês e nós incluídos - segundo cremos, pela fé):

_Ler Apocalipse 20:4-6._

Permaneceremos no céu por mil anos, julgando o caso dos ímpios e determinando sua sentença.

_Ler Isaías 54:17._

Após os mil anos, os ímpios serão ressuscitados para receberem sua recompensa:

_Ler Apocalipse 20:7-9; 11-15._

Quando os ímpios forem ressuscitados, Satanás os enganará e ajuntará para tomarem a cidade santa de Deus, a Nova Jerusalém. A esta altura Deus terá trazido a Nova Jerusalém, desde o céu até a Terra. Os ímpios cercarão a cidade. Então, Jesus Se erguerá como grande Juiz e pronunciará a sentença de condenação sobre eles. Neste dia cada um verá, claramente, quando e como jogou fora a oportunidade de salvação que lhe foi oferecida de graça. Em seguida, descerá fogo do céu e os ímpios serão queimados. Cada um será castigado segundo as suas obras e então morrerá, convertendo-se em cinzas:

_Ler Apocalipse 22:12; Malaquias 4:1, 3._

Os ímpios não queimarão para sempre. Pelo contrário, serão como se nunca tivessem existido:

_Ler Obadias 1:16._

Decidimos nosso destino enquanto estamos vivos. Ao chegar a morte, só resta receber a recompensa. Por isso, devemos, agora, decidir obedecer a Deus até o fim das nossas vidas e selar a nossa sorte com os justos.

_Ler Hebreus 9:27; Tiago 4:14._

**Apelo:**

Você deseja se livrar das lendas e crendices sobre os mortos e crer na esperança verdadeira de que Jesus ressuscitará os mortos justos quando voltar pela segunda vez? Deseja obedecer a Deus pela fé em Jesus e manter-se assim até o fim, para receber a vida eterna?

**Final da série de estudos - oferta do kit de livros**

Hoje aprendemos qual é o estado dos mortos, segundo Deus revela. Também vimos como Satanás e os seus anjos maus têm procurado enganar as pessoas, apresentando- se a elas como se fossem os falecidos e entregando a elas mensagens mentirosas. A Bíblia ensina que ele tem preparado uma grande aparição, de um homem famoso, um grande personagem falecido do passado. Vai apresentá-lo ao mundo como se ele tivesse vindo dos mortos com uma mensagem. Através dela deseja levar todos a receberem a marca da besta. Quem é este personagem? O que ele fará? Como ficará o mundo quando ele aparecer? Quanto tempo então levará para Jesus voltar e a igreja ser arrebatada? Que decisões devo tomar neste tempo futuro? Como posso estudar com mais profundidade os temas para estar preparado? O Ministério Quarto Anjo - Advertência Final possui uma série de livros publicados contendo estas revelações para te ajudar. Recomendamos você a adquirí-los para aprender e estar preparado. Os livros que compõem esta série são:

O Oitavo
Daniel 12, 1260, 1290 e 1335 dias
Os Sete Avisos do Fim
Os 2300 dias finais
Daniel 11 - o mistério revelado
A História da Verdadeira Igreja
Eventos Finais
Vida Saudável
As Sete Grandes Verdades
Há um Só Deus, o Pai
Jesus Cristo, o Revelador do Amor de Deus

Valor do kit de livros: R$329,00 (desconto de quase 10% sobre o valor de tabela).

**Apelo para o batismo:**

Esta série de estudos termina aqui, mas você pode continuar aprendendo, com maior profundidade, os temas doutrinários que estudamos aqui, as profecias da Bíblica e outros, unindo-se ao ministério, participando dos cultos e estudando as lições da Escola Sabatina. Gostaria de se batizar, unindo-se a esta igreja que tem as verdades que você aprendeu até aqui - o Ministério Quarto Anjo - Advertência Final?
